【專訪】三千師奶聯署反《逃犯條例》 發起人黃彩鳳：盡力照顧家庭 不代表不關心社會

跟黃彩鳳約在觀塘地鐵站，甫見面她頻說不好意思：「只能傾一陣，之後要返去湊仔，佢在上面等緊我。」

她是全職師奶，一家三口住在翠屏邨，兒子今年六歲半，患自閉症，不太喜歡與陌生人接觸，也不太喜歡出街。她忙於照顧兒子，幾乎沒有私人生活，「已經差不多半年無約過朋友。好耐無出城去旺角。」今天正好是難得的一次，因此她看來比較輕鬆。但見完朋友，又要匆匆回家，照顧家庭。

「師奶呢個狀態影響我對好多嘢的參與。」她以往是社運常客，近年自從有了兒子，成了師奶，一切都變了。「出來發聲、社會運動，一定比較困難。」6 月 9 日的反送中遊行，由於丈夫要輪更上班，黃彩鳳當日只能在家陪兒子，無緣參與。

不能去遊行，怎麼辦？為表達對修例的不滿，黃彩鳳發起了「全港九新界離島師奶反送中聯署」，成了近日無數學校校友聯署之中，一個奇特的風景。

聲明第一句如是寫：「師奶每日都好盡力去完成照顧家庭的工作，但唔代表我哋唔關心社會。無論幾疲憊，作為社會一份子，我哋有責任出黎反送中。」

這既是發起人黃彩鳳的心聲，也許亦代表萬千香港師奶。

* * *

為師奶正名

黃彩鳳以師奶之名發起聯署，原因有兩個。

首先，這是最影響她的一個身分。今年 42 歲的她，擁有博士學位，曾任專上學院的兼任講師，任教性別、文化研究等科目，過去也曾積極參與社會運動，關注同志平權、居留權等議題，但自從 6 年半前兒子出生後，「師奶」這個身分較之「社運人士」、「學者」，對她影響更深。

原因是她有種失去自由的感覺。她的兒子有自閉症，不喜歡出街，也不喜歡接觸陌生人。為了照顧兒子，她唯有少見朋友。同時，以往積極參與社運的她，也因為兒子怕人多，不喜遊行、集會，被迫缺席社運，「每次都要同佢傾，如果佢話唔好，都唔勉強。」

「所以，用師奶身分（發起聯署），是（基於）現實的處境。」

另一原因是她想為師奶發聲。

「你見到坊間的聯署，一係大專，一係中學，事實上真的有些人不在這些位置。就算中學畢業，佢間中學未必有做，佢也未必可以主動發起，咁佢身分可以是什麼呢？」她又以母親和奶奶為例，「佢哋只讀過小二，又唔喺香港（讀）……所以無學校聯署到。」換句話說，她要為師奶們發出真正代表這個群體的聲音。

但想代表師奶發聲的舉動，偏偏招來質疑：聲明面世後，有留言批評她「玩膠」，擔心原本很認真的反對修例運動會演變成一場鬧劇。

黃彩鳳很認真思考，為何師奶搞聯署會予人「膠化」、不可靠的感覺：「師奶在大家眼中，就是嘮叨，好似你阿媽；師奶就係唔識嘢，淨係識得跳大媽舞。第一印象是這些，所以師奶聯署就是唔可信。」

她認為，這正正是社會運動裡面的常見問題。「我們在社運會接觸一些個體，可能佢有精神障礙，可能是一般的大媽、阿叔、阿伯，基層的參與者。我們好多時將佢次要咗。」甚至乎，一遇到阿伯、阿婆、師奶，很多社運參與者就覺得他們「阻住地球轉」，「在政治上令香港淪陷」，「但係咪真係咁呢？」。不少政府政策上面，師奶也是被忽略的一群，「全民退休保障無啦……（家庭主婦）根本唔當係一種工作。政府唔處理佢，唔當佢係一個群體。」

「一般人對師奶有好多標籤、被忽略的時候，到我自己做這個位置，可否做啲嘢呢？」她有種感覺，「你必須為師奶正名。」

* * *

香港咁多師奶

近日網上出現無數反對《逃犯條例》修訂的聯署聲明，其中大部分都是以學校師生校友的名義，「全港九新界離島師奶反送中聯署」作為少數，也馬上成為了熱話。

不少人都大讚這份師奶聯署寫得夠「貼地」，也切合師奶們的真實處境。例如聲明批評《逃犯條例》爭議性大，引來十多萬人上街反對，卻只得20日諮詢，連「 一次月經嘅週期都不足」；又提到師奶最擔心的始終是下一代，「修例就正正話我知，無論下一代將來想做生意、開書店、當律師、成為記者、搞藝術也好，都會失去保障」；甚至以 709 大抓捕家屬等「內地師奶」作例：「除左敬佩和支持這些師奶外，我哋盡量唔想成為下一個。」

文字貼地，難怪「師奶」聯署聲明面世不足一天（截至 29/5 19:00），已有 3,760 人參與，「師奶年資」由幾個月至四十年不等，照顧對象包括子女、父母、丈夫，又或以上所有。

迴響巨大，發起聯署的黃彩鳳倒不覺意外，原因很簡單：「香港咁多師奶，幾時有個聯署係畀佢地吖？」

不止爭取普選才是政治

正名，也因為「師奶」不止一個模樣。

正如聲明提及的「內地師奶」們：

我地知道內地啲師奶，唔見左律師老公好耐好耐，千里尋夫不果，審訊無得睇，係監獄都不能探。我地知道內地師奶，不能公開拜祭川震死難女兒，揭豆腐渣尋冤未雪被封殺。我地知道內地啲師奶，為左假疫苗問題被監控，有冤不能訴。我地知道內地師奶，為強拆被非法拘禁。除左敬佩和支持這些師奶外，我地盡量唔想成為下一個。

黃彩鳳很敬佩「709 家屬」之一、維權律師王全璋的妻子李文足，「佢哋啲 action 真係好勁！」她形容，很多媒體報道本來只稱李文足為「王全璋妻子」，但後來慢慢卻直呼其名，「其實佢係咩呢？香港的語境，其實佢就係一個師奶。」換言之，師奶其實可以有很大的能量。

香港也有無數例子——即使不在大政治之內。黃彩鳳說，很多 SEN（特殊學習需要）、智障人士等家長組織，都由師奶領導。她很欣賞的中大女工合作社、勞資關係協進會在長沙灣開設的社區二手店，亦全部都由師奶營運。

「不止走出街頭，或者爭取普選那些，才是政治，才是民主。」她說，「任何一個範疇裡，師奶都可以好努力，在不被 recognise 之下改善（香港人的）生活、民生，或者在被邊緣的議題入面努力。」

* * *

「師奶罷工、暴政必亡」

其實誰是師奶？維基百科的「師奶」條目指這是「粵語對已婚女性的稱呼、太太的俗稱」。黃彩鳳認為，這個定義可擴闊一點——就是那些為家庭而無償勞動的人。

「對象不一定是我們一般以為的小朋友、還有傷殘人士、老人家。只要佢覺得係，都係師奶。」她認為「師奶」亦不一定只限於女性，「正如我有朋友是男人，都問我，父親可否聯署；還有一個男同志朋友話我都聯署，因為我照顧我老公。」

黃彩鳳眼中，這些為家庭勞動的「師奶」們對香港社會十分重要，「始終屋企嘢需要人處理。現代就畀哂外傭，外判咗。」但說到底，外傭又只是來自另一地方的一些「師奶」。

所以聯署聲明末段才寫著「師奶罷工、暴政必亡」：「你諗下，香港老人服務咁不足，有好多照顧緊老人家的師奶，如果停一停，會點呢？Impact 可以好大，只係不嬲我哋唔 recognize 佢的存在，但師奶其實不斷做緊嘢。」

問題是，為家庭不停勞動的香港師奶們，縱然無可替代，卻不太可能放假、休息，更遑論罷工。為了照顧家庭，很多人根本難以抽身關注社會、參與社運。

黃彩鳳就慨嘆，兒子出生後，自己不太再能參加遊行集會。她試過找會去遊行的朋友幫忙「行埋自己嗰份」，有些朋友甚會在標語中寫她的名字，代她參與。6 月 9 日的反送中遊行，無法出席的她，又曾向朋友提議，不如當日下午在屋企樓下舉牌示威，「好似遍地開花咁。」

她認為社會運動應該要想方法接觸這些人。「沉默的一群不一定係無諗法，『我真係去唔到喎』，數字未必在（示威）現場才看得到。我們一般怎樣理解社運、抗爭的方法的？點樣搵返一啲佢無出現、你以為佢沉默但其實唔係的人？」

黃彩鳳還想跟那些忙於照顧家庭的師奶們說：不要抹殺自己的努力，也不要以為所謂社會參與才是重要的事。

「其實個社會點樣進步，就係每一個人都在自己位置做好。」她說，「我第一句想同佢哋（師奶）講，辛苦哂。平時做既嘢已好辛苦，身處那個位置，其實佢只要執好一間屋，已促進好多嘢。」

然而她亦希望全港師奶們有空閒、可以休息的時候，也不妨想想，假如不能出來遊行，還有什麼方法可以令社會更美好？她舉例，「可能淨係在家庭入面討論，已是好大的戰場。如果嘗試去試下，將公共空間不同的討論，可以帶到身邊，都好緊要。」

「唔好覺得呢啲唔係一種參與。因為大家都不知道幾時大家會再有 mobility。可能呢刻佢湊住（個仔）未得，但過多幾年就得。有些東西要累積。」

就正如她發起師奶聯署，也不過因為 6 月 9 日出不了來，嘗試用別的方法發聲。

「有很多做緊無償勞動、日日付出緊的一群師奶，佢哋其實都係有諗法，希望可以在唔同情況之下參與（社會）。」

一講師奶、政治，即刻諗起“我唔識政治，所以投靚仔七號楊岳橋”嘅 Rosina

睇得出佢係有sense 講野有邏輯
希望大家都睇下 不過就唔好完全信曬

Respect, 起碼佢比一般師奶行前多二步，有留意事時不突止，仲會係自己既位置上儘力做

令人感到唏噓的是政府既施政差到一個地步連師奶都忍唔住出聲

師奶都睇唔過眼要送中 可見港共政府幾廢

師奶都睇唔過眼要反送中條例 可見港共政府幾廢

今年 42 歲的她，擁有博士學位，曾任專上學院的兼任講師，任教性別、文化研究等科目，過去也曾積極參與社會運動，關注同志平權、居留權等議題

都唔係普通師奶啦不過人哋咁有心做都應該支持

下一步:武裝師奶圍攻政總

愈玩愈膠，遲做又有貓奴聯署，聯署局

巴膠，ACG毒撚